# Семантический веб

Семантический веб – это форма организации информации в пространстве интернета, которая основывается на семантической связи между информационными блоками. Если раньше страницы в интернете связывались и связываются ссылками, которые проставлялись вручную, то в семантическом вебе связь между страницам теоретически должна коррелировать с близостью в семантическом пространстве, строящемся отчасти по принципам семантического дифференциала.

Основное отличие организации информации в семантическом вебе от текущей ситуации заключается в том, что в настоящее время степень близости в интернете страниц друг от друга (близость измеряем количеством связей (кликов по ссылкам) между этими страницами) определяется исключительно выбором конкретных людей, ставят они ссылку на ресурс или не ставят. Поисковые алгоритмы просто ищут информацию о запросе и его упоминания, более ничего. Теперь **постепенно происходит формирование и структуризация информации в пространстве интернета на основе её семантической близости**. Такая структуризация может избавить от своего рода «прозрачных стен» между областями знаний. Когда на деле области могут быть близки друг к другу, но поскольку формально относятся, например, к разным наукам, то представители одной не всегда знают, что происходит у других, и это создает некий информационный вакуум и мешает развитию, поскольку представители де-факто близких областей знания, не видят, чего достигли их коллеги. В интернете организация информации и расстановка ссылок в зависимости от семантической близости позволит увидеть смежные области знания и получить больше сведений с различных сторон о предмете, а также лучше понять его местоположение на семантической карте области.

![Scheme](http://seotuition.ru/Portals/15/semantic_network1.jpg)

# Метаданные

 Данные, в особенности цифровые, могут принимать различные формы. Обычные разговоры, текстовые сообщения или социальные сети – все это способы передачи данных. Цифровой банкинг или торговые транзакции подразумевают передачу данных. Веб-содержимое, цифровые и потоковые развлечения, базы данных или информационные репозитории любого рода – это примеры публикации данных.

Метаданные описывают суть этих данных: они предоставляют информацию об этих данных. Все очень просто. Но если копнуть чуть глубже, мы обнаружим, что «описание» данных представляет собой сложную с технической точки зрения задачу и одновременно социально-политическую проблему. В части I я расскажу, что представляют собой метаданные техническим, квази-научным языком.

*Метаданные* – это средство классификации, упорядочивания и характеристики данных или содержимого. Национальная организация по информационным стандартам (NISO) предлагает классификацию, которую можно применить для всех типов данных или репозиториев данных, от библиотек до веб-сайтов, для текстовых и нетекстовых данных, в цифровой или материальной форме.

NISO описывает три типа метаданных.

*Описательные метаданные* включают такую информацию, как точки контакта, заголовок или автор публикации, аннотация работы, используемые в работе ключевые слова, географическое местоположение или даже пояснение методологии. Эти данные служат для обнаружения, сбора или группирования ресурсов по общим для них характеристикам. Чтобы понять, как описательные метаданные соотносятся с информационными данными, посетите страницы Деловые и потребительские исследования Европейской комиссии по экономике и финансам. Помимо данных исследований вы можете получить Метаданные BCS по исследованию каждой из стран Евросоюза, например Франции. Файлы метаданных содержат контактные данные, описание методологии и дату каждого исследования, но в них нет вопросов и ответов, полученных в ходе исследования.

*Структурные метаданные* поясняют состав или организацию ресурсов. Например, цифровую книгу можно публиковать в виде изображений отдельных страниц, файла PDF или HTML. Эти страницы или компоненты обычно группируют в главы. Данные о главах, содержание или сведения о макете страниц считаются структурными метаданными. К структурным метаданным относятся также такие записи, как структурная карта страниц или иных ресурсов веб-сайта, событие вторжения или записи сведений о голосовых вызовах.

*Административные метаданные* используются для управления ресурсом. Даты создания или получения, права доступа, права или происхождение, либо правила утилизации, такие как хранение или удаление, являются примерами прав, которые может применять цифровой архивист, куратор. Сходные метаданные окажутся полезными для администратора базы данных или для администраторов, отвечающих за получение данных из трафика телекоммуникационных сетей или сетей передачи данных, либо журналов систем безопасности или данных о событиях.

### Многослойная архитектура семантического веба.

Техническую часть cемантического веба составляет семейство стандартов на языки описания, включающее XML, XML Schema, RDF, RDF Schema, OWL, а также некоторые другие. Располагая их в порядке повышения уровня абстракции, реализуемого тем или иным языком, получаем:

1. XML предоставляет синтаксис для определения структуры документа, подлежащего машинной обработке. Синтаксис XML не несёт семантической нагрузки.
    
2. XML Schema определяет ограничения на структуру XML-документа. Стандартный синтаксический анализатор языка XML в состоянии проверить произвольный XML-документ на соответствие его структуры так называемой схеме документа, описанной в XML Schema.
    
3. RDF представляет собой простой способ описания экземплярных данных в формате субъект-отношение-объект, в котором в качестве любого элемента этой тройки используются только идентификаторы ресурсов (за исключением объекта, которому разрешено быть литералом). Существует стандартизованное отображение этих троек на XML-документы предопределённой структуры (то есть консорциумом W3 определена схема XML-документов, содержащих RDF-описания), а также на другие форматы представления (например, в нотацию N3).
    
4. RDF Schema описывает набор атрибутов (здесь их точнее назвать отношениями), например, rdfs:Class, для определения новых типов RDF-данных. Языком поддерживается также отношение наследования типов rdfs:subClassOf. OWL расширяет возможности по описанию новых типов (в частности, добавлением перечислений), а также позволяет описывать новые типы данных RDF Schema в терминах уже существующих (например, определять тип, являющийся пересечением или объединением двух существующих).
    
5. Микроданные (HTML microdata) — это международный стандарт семантической разметки HTML-страниц, с помощью атрибутов, описывающих смысл информации, содержащейся в тех или иных HTML-элементах. Такие атрибуты делают контент страниц машиночитаемым, то есть позволяют в автоматическом режиме находить и извлекать нужные данные.

### Онтологии, конструирование

Онтология в информатике — это попытка всеобъемлющей и подробной формализации некоторой области знаний с помощью концептуальной схемы. Обычно такая схема состоит из структуры данных, содержащей все релевантные классы объектов, их связи и правила (теоремы, ограничения), принятые в этой области.  

Онтологии используются в процессе программирования как форма представления знаний о реальном мире или его части. Основные сферы применения — моделирование бизнес-процессов, семантический веб, искусственный интеллект. 

Современные онтологии строятся по большей части одинаково, независимо от языка написания. Обычно они состоят из экземпляров, понятий, атрибутов и отношений. 

1. Экземпляры — это объекты, основные нижнеуровневые компоненты онтологии; могут представлять собой как физические объекты (люди, дома, планеты), так и абстрактные (числа, слова). Строго говоря, онтология может обойтись и без конкретных объектов, однако, одной из главных целей онтологии является классификация таких объектов, поэтому они также включаются.

2. Понятия или классы — абстрактные группы, коллекции или наборы объектов. Они могут включать в себя экземпляры, другие классы, либо же сочетания и того, и другого.

3. Объекты в онтологии могут иметь атрибуты. Каждый атрибут имеет по крайней мере имя и значение и используется для хранения информации, которая специфична для объекта и привязана к нему. Значение атрибута может быть сложным типом данных.
 
4. Важная роль атрибутов заключается в том, чтобы определять отношения (зависимости) между объектами онтологии. Обычно отношением является атрибут, значением которого является другой объект.

Инструменты поддержки конструирования онтологий в последнее время становятся всё более популярными. При их создании и использовании необходимо помнить о следующих проблемах:

1. Поддержка косвместных и распределенных работ, поддержка совместимости при работе на различных платформах.

2. Масштабируемость, расширяемость, версификация, безопасность.

3. Поддержка анализа, который будет фокусировать внимание пользователя на областях онтологии, где, возможно, необходимы модификации для того, чтобы сделать их более корректными.

4. Жизненный цикл онтологии, т.е. наличие инструментов поддержки развития онтологий (например, инстрменты слияния, система контроля кода и т.п.).

5. Простота использования. В том числе, необходима поддержка простого, но разнообразного пользовательского интерфейса как для неискушенных, так и продвинутых пользователей, поддержка разных стилей представления информации (текстовый, графический или др.).

### Приложения семантического веба.

Можно выделить следующие проекты:

1. Дублинское ядро. Одним из первых серьёзных и популярных проектов, основанных на принципах семантического веба, стал проект «Дублинское ядро», реализуемый инициативной организацией Dublin Core Metadata Initiative (DCMI). Это открытый проект, цель которого — разработать стандарты метаданных, которые были бы независимы от платформ и подходили бы для широкого спектра задач. Конкретнее, DCMI занимается разработкой словарей метаданных общего назначения, стандартизирующих описания ресурсов в формате RDF.

2. RSS. Версии 0.90 и 1.0 формата RSS основаны на RDF. Информация в нём представляется как и в RDF, тройками субъект-отношение-объект. Необходимо отметить, что несмотря на то, что ему присущи многие недостатки семантического веба (например, дублирование информации), этот простейший формат быстро стал чрезвычайно популярным за счёт узкой категоризации подмножества используемых метаданных. Отличие RSS от RDF состоит в том, что субъектом тройки всегда является сайт-источник RSS-файла, а в качестве отношений используются самые очевидные свойства документов, имеющие отношение к часто обновляющимся источникам информации: дата написания, автор, постоянная ссылка, и т. д. Другими словами, RSS — узкоспециализированное подмножество RDF.
Можно заметить, что формат RSS версии 2.0, хотя и не является форматом, основанным на RDF, позволяет внедрение произвольного XML-содержимого, находящегося в собственных пространствах имён XML. Это позволяет использовать RDF-описания также и в нём (используя пространство имён rdf).

3. FOAF. Проект «Friend of a Friend» («Друг друга») позволяет описывать отношение знакомства с помощью RDF. Любой его участник может идентифицировать себя уникальным образом с помощью URI (например, mailto-адресом электронной почты, адресом блога, и т. п.), создать свой профиль, используя предопределённые для FOAF отношения на языке RDF, и перечислить идентификаторы людей, которых этот участник знает. Это описание может обрабатываться автоматически; на его основе можно строить сети доверия, анализировать структуру социальных групп, и т. д.

4. DBpedia — проект, направленный на извлечение структурированной информации из данных, созданных в рамках проекта Wikipedia. DBpedia позволяет пользователям запрашивать информацию, основанную на отношениях и свойствах ресурсов Википедии, в том числе ссылки на соответствующие базы данных. Начат группой добровольцев из Свободного университета Берлина и Лейпцигского университета, в сотрудничестве с OpenLink Software, и впервые был опубликован в 2007 году. Проект DBpedia использует Resource Description Framework (RDF) для представления извлеченной информации. По состоянию на апрель 2010, базы данных DBpedia состоят из более чем 1 млрд единиц информации, из которых 257 млн были взяты из английской версии Википедии и 766 млн извлечены из версий на других языках

